楊鳴章病逝 港區主教五選一 夏志誠坐正存暗湧

2019年01月04日

楊鳴章病逝 港區主教五選一
夏志誠坐正存暗湧

天主教香港教區主教楊鳴章昨病逝，任內未有定下接班部署。資料圖片

【本報訊】天主教香港教區主教楊鳴章因肝衰竭搶救無效，昨午1時30分於嘉諾撒（明愛）醫院蒙主寵召，享年73歲。楊任內未定接班部署，教區管轄權將暫歸唯一輔理主教夏志誠，教區將另行推選署理主教，直至教宗任命新主教。消息估計，為人敢言開明的夏志誠獲選署理主教機會高，惟能否坐正有暗湧。據悉，夏未獲教區高層及北京「祝福」，教廷上月已加快另覓人選，令主教接任人安排增添變數。有宗教學者認為，隨中梵建立新關係，估計教廷不會任命「好批判中國政府嘅人選」出任香港教區主教。

記者：鄭啟源 張嘉雯

相關新聞：屢參與遊行 撐普選、平反六四

香港天主教教區昨午連發兩份聲明，先指楊上月27日因肝硬化導致肝衰竭入院，前日病情惡化「但暫時情況穩定」；惟兩小時後再發聲明公佈楊的死訊。天主教是本港五大宗教之一，回歸後四任特首中，前特首曾蔭權及現任特首林鄭月娥是天主教信徒。根據香港教區資料，截至前年8月底，香港教區教徒數目估計逾60萬，當中香港永久居民教徒約佔39.4萬。

彩虹聖家堂昨晚舉行彌撒悼念楊鳴章。何柏佳攝

輔理主教無自動繼承權

羅馬教廷去年與內地政府簽訂內地主教任命臨時協議，在中梵關係破冰後，香港教區主教接任人選倍受關注。香港天主教教區指出，稍後將召開會議選出署理主教，署任期至教宗任命下任主教。署理主教產生前，教區管理權暫歸輔理主教夏志誠。現年59歲的夏志誠，2014年與楊鳴章同獲任命為輔理主教，被視為角逐成為湯漢接班人的兩大熱門，最後由楊跑出。楊鳴章在世時，香港教區四名協助處理教務的副主教，只有身兼輔理主教的夏志誠神職身份屬「主教級」。消息估計，夏志誠獲選為署理主教的機會高，不過能否坐正則為未知數。

根據教區制度，當主教離世時所有副主教職務即時解除。

天主教法典列明，輔理主教沒主教的自動繼承權。據《公教報》報道，過去香港教區有署理主教未能坐正的先例。1974年時任主教李宏基離世後，教區選出林焯煒為署理主教，教宗翌年4月另行任命胡振中為新任主教。按照程序，教省主教團每隔三年都會向教宗推薦合適出任主教人選名單，教宗密使會就主教候選人的表現進行秘密諮詢及調查，最後由教宗任命。

據悉，夏志誠雖為接任正權主教熱門，但他未獲教區現時高層和北京「祝福」，教廷自上月起已加緊為楊鳴章物色其他輔理主教，人選包括兩名前副主教林祖明和蔡惠民，另外再有兩名候選人，令下任香港教區主教人選更添變數。翻查資料，夏志誠為人敢言開明，過去曾參與7.1遊行，在2014年佔領運動發生前亦曾表態支持，並形容是「義不容辭」。

相關新聞：「我懷疑天主正數算我日子」楊鳴章臨終心繫內地宗教自由

學者：唔會搵好批判中國嘅人

香港中文大學崇基神學院院長邢福增表示，教宗重視教廷與中國關係正常化，香港教區定位一直是橋樑教會角色，決定主教接任人選，一定會同時考慮中梵關係，「作為中國地上教會同地下教會之間嘅橋樑，我估羅馬教廷考慮人選都係會諗到，未來嘅人選同中國天主教、中國政府嘅關係，我覺得佢（教宗）唔會搵一個好批判中國政府嘅人選做主教」。

下一則
下一則
屢參與遊行 撐普選、平反六四

屢參與遊行 撐普選、平反六四
「我懷疑天主正數算我日子」楊鳴章臨終心繫內地宗教自由
以吸毒喻佔中 同性戀
肝衰竭須數日內換肝
下周五葬跑馬地墳場

個個髮型都韓國瑜咁